\chapter{Interview : Serge De Laubier}
\label{appendix:delaubier}
\section*{Biographie}

\section*{Transcript}
Serge De Laubier, interview du 17/07/2017, dans les studios de Puce Muse, Wissous.

VG Pour commencer peux tu présenter le méta-instrument en rappelant 

SdL - l'histoire ? 

VG - Peut-être pas toute l'histoire, mais comment ça a commencé et notamment les motivations initiales 

SdL - c'est assez simple… il y a convergence de deux idées… quand on a commencé à faire des concerts électroacoustiques, j'ai commencé à développer des instruments, à fabriquer des trucs… plusieurs...et au fûr et à mesure des concerts les instruments s'accumulaient un peu… en gros c'était un instrument de musique… et donc au bout d'un moment je suis dit bon… 

VG - des instruments joués en live ? 

SdL - oui… il y avait la fameuse règle à poser le papier peint qui jouait sur des larsens à l'intérieur d'une règle métallique… bon, bref…  

VG - avec des objets concrets… 

SdL - oui oui… c'était l'idée de mettre en scène les musiques électroacoustique et de les jouer en direct… donc il y a eu pas mal d'essais et comme le chantier s'accumulait on s'est dit qu'il faudrait faire un instrument-instrument, ce serait pratique… c'est à dire un instrument sur lequel on puisse modéliser toutes les idées qu'on a, quoi.. Donc ça, ça a été une entrée, et parallèlement à ça on travaillait déjà sur la spatialisation du son, sur l'idée de simuler les déplacement du son en 3D et ce qui ressortait très nettement de cette histoire là, c'est que ça n'était pas intéressant si le son n'était pas pensé en même temps dans l'espace et dans sa nature, du coup on a fabriqué là aussi des dispositifs, au départ on a fabriqué un truc pour spatialiser les sons avec des commandes en tension, au début... on récupérait des tensions des synthés pour piloter en x,y,z les déplacements des… 

VG - piloter une table de mixage ? 

SdL - non, c'était le PSO, le processeur spatial octophonique… ça c'est 1986… c'est vieux…et donc tout de suite avec le PSO on s'est rendu compte qu'il fallait cogiter sur la manière de piloter des synthés à commande en tension, parce que tourner un bouton c'est un geste un peu limité musicalement… en tout cas par rapport au raffinement d'un violon ou d'un piano, on sent bien qu'il y a un gouffre… donc l'idée ça a été de faire converger les deux, c'est à dire de réfléchir à un instrument à fabriquer des instruments qui intègre la pensée de l'espace et donc les déplacements en x,y,z des sons fabriqués… et du coup en posant le truc comme ça, on avait déjà fabriqué des joysticks coulissants, des trucs comme ça pour les synthés à commande en tension et je me suis dit mais on peut aller plus loing, on peut faire un truc un peu plus sophistiqué… qui reprenne les doigts, qui reprenne… voilà… et donc le premier PSO en concert c'est 1986 et quasiment dans la foulée on démarre le chantier Méta-Instrument... qui débouche en concert en 1989… donc c'est toujours long de fabriquer un méta… (rires) mais l'idée était là, clairement… 

VG - donc si je remonte un peu dans le passé, c'est parti du fait que tu faisais déjà de la musique électroacoustique … sur bande ? … ça a commencé avec quoi ? 

SdL - oui, Puce Muse c'est fin 1982...moi je sors du conservatoire en 1982, fin 1982 on dépose l'association 

VG - en électroacoustique au conservatoire ? 

SdL - oui, sorti de chez Schaeffer, Rebel en 1982… et donc dans la foulée on monte l'association et dans la foulée on se dit quand même c'est con de faire des concerts… si on entend mieux chez soi, c'est pas la peine de faire des concerts… donc il faut qu'au concert, il y ait une expérience unique qui vaille le coup de se déplacer… 

VG - d'où la spatialisation… 

SdL - d'où réfléchir à un système de spatialisation… alors… j'avais un peu sous-estimé le boulot… de loin je me disais  me disais c'est pas très compliqué de faire un truc en électronique, en fait c'est un peu plus compliqué que ce que j'avais imaginé… et donc la machine est opérationnelle fin 1985, les premiers essais et 1986 dépôt de brevet… et vente du brevet qui finance en partie les créations puce muse et les nouvelles recherches…  

VG - et la synthèse au début c'était quoi ? 

SdL - synthèse modulaire analogique… cobbol, système 100 Roland, synthi… ces trucs là… 

VG - et donc tu disais 1989 première version du MI… qu'est ce qui a guidé le choix du design, parce que ça ne ressemble pas aux outils de l'époque… qui étaient surtout basés sur des claviers, ou des boutons… 

SdL - si un peu… ce qui ressemble le plus au MI c'est le joystick… 

VG - l'idée d'un super joystick avec plus de boutons… ? 

SdL - le cahier des charges du MI n'a jamais bougé, c'est manipuler simultanément et indépendamment le plus de données possibles… ce qui est assez rigolo c'est que j'entendais Jacques Rémy qui disait que manipuler plus de trois données, c'est impossible… il doit avoir un peu raison, mais moi aussi… (rires)… et donc là on faisait le compte tout à l'heure, on arrive à 92 données théoriquement manipulables presque indépendamment les unes des autres sur le prochain MI… en tout cas pour moi, ça a du sens…  

VG - oui, mais après sur le design tu aurais pu aussi concevoir un ensemble de capteurs sur une table… à l'époque il y avait les tables de mixages qui étaient un peu l'instrument de musique électroacoustique… enfin un des instruments… 

SdL - oui, mais non… enfin je ne crois pas moi… d'ailleurs ça ne s'appelle pas instrument, une table de mixage… c'est pas par hasard qu'on ne l'appelle pas instrument… c'est pas une histoire de prix parce qu'il y a des concerts qui coûtent très chers donc … alors... en fait, il me semble que dans la notion d'instrument, il y une notion de réactivité… une console c'est un outil de réglage et… et donc on pose, on déplace,  on écoute, on bouge un, deux boutons en même temps… et s'il y a plus, on fait une mémoire et on rappelle la mémoire… et c'est avant tout une posture de réglage et donc une temporalité de jeu qui n'est pas du tout la même, je pense, qu'un instrument dit acoustique où là, il faut pomper tout le temps pour produire quelque chose… donc si c'est compliqué à définir, c'est à mon avis parce qu'il y a des registres différents… enfin si ce type d'activité, instrument, pas instrument, méta-instrument, contrôleur, enfin bref… il y a un vocabulaire un peu étendu… c'est parce que ça recouvre à mon avis des pratiques différentes et des temporalités différentes… il y a un musicien qui avait fait une pièce pour la MM, Anthony Hécquet, je sais pas si tu te souviens, et Anthony parlait des butineurs… et c'est vrai qu'il y a un côté comme ça… c'est vrai que les instruments acoustiques sont des butineurs et… par exemple c'est très compliqué d'avoir un geste lent et continu (faisant un lent mouvement de déplacement du bras gauche) pendant qu'il y en a un autre qui fait ça (faisant des gestes rapides du bout des doigts de la main droite)… on sent bien que… alors bon c'est jouable, mais … et le geste de réglage c'est encore autre chose… c'est encore plus lent que ça … c'est je déplace, je pose, j'écoute, je déplace, j'écoute… alors… pourquoi tu disais ça ? ah oui… alors, donc du coup, dans le geste, il y a quand même, quand on fabrique un instrument il y a une contrainte, c'est … le corps … et donc forcément, il faut que les instruments, en tout cas ceux qui fonctionnent bien, sont quand même relativement bien adapté au corps… relativement parce que … même les instruments acoustiques, les instrumentistes se détruisent pas mal mais… quand même malgré tout, il arrivent à les pratiquer pendant des années, plusieurs heures par jour, et en général ils tiennent… donc la contrainte du corps est importante et la première contrainte c'est celle des mains, avant la contrainte du corps… parce que c'est le plus agile je pense, le plus agile, rapide, réactif, enfin bref… donc c'est la plus grosse différence sur le MI, sur le MI1, il y a trois touches qui sont en plus des touches raides avec des jauges contraintes, et le MI4 on est à 40 touches… je parle par côté, hein... 40 touches par côté et qui sont des touches molles, et beaucoup plus précises et réactives… et notamment parce que c'est facile de jouer plusieurs touches en même temps avec un seul doigt… ça existe sur les instruments acoustiques aussi… 

VG - qui sont des touches de pression… enfin l'ergonomie est … 

SdL - pression et attaque 

VG - l'ergonomie de l'instrument qui a mené par exemple au design du MI, tu dis qu'elle est guidée par l'ergonomie du corps et en particulier des mains, et ça a guidé j'imagine le choix des capteurs, tu as essentiellement des capteurs de pressions, alors que sur une table on est plus sur des faders linéaires qui sont des réglages qu'on peut mettre à une certaine position et ils y restent sagement, alors que les capteurs de pression ne sont jamais stable en dehors de leur position zéro...  

SdL - sur les capteurs de pression il y a plein d'algo qui permettent de transformer les capteurs de pression en capteurs stables...par contre c'est compliqué dans l'autre sens… 

VG - c'est à dire en utilisant des algo qui incrémentent ou décrémentent une variable par exemple… 

SdL - oui… mais il y a énormément de solutions… là récemment je retravaille sur les nouvelles touches du MI, pour voir un petit peu, je monte en pression dans le nouveau MI… et en fait au fur et à mesure je me perds dans les champs possibles…  mais donc de bien intérioriser ce qu'on veut faire, c'est parfois compliqué… avec huit touches on a un champ de possibles qui est vertigineux… 

VG - pour transformer les capteurs bruts de pression en un contrôle destiné à une variable qui ne suit pas forcément la course du capteur… 

SdL - voilà… et qu'est ce qu'on fait de toutes ces données… 

VG - Est-ce que tu as gardé, du coup… parce que sur le MI3, il y a un fader sur chaque main… 

SdL - oui… on a empiré… la il y a des joysticks sous chaque pouce… des joysticks sans ressort… 

VG - qui restent en position du coup … Comme des faders multi-axes ... 

SdL - oui… sur lesquels on a mis une toute petite friction… pour que quand on tourne la poignée ils ne bougent pas, mais qu'en même temps ils soient très doux quand on les déplace… et ça marche bien… et pareil, on les échantillonne, je pense qu'on va travailler à 1kHz et en 14 bits… donc ça c'est ce qu'on fait déjà sur les grands axes… on est à 800Hz pour le moment et je pense qu'on va accélérer encore un peu… de manière à avoir des dérivées, des accélérations qui soient très propres… et 14 bits sans bruit… on pose l'objet, on le lâche et on une valeur stable en 14 bits… et alors on peut se dire c'est délirant 14bits mais en fait pas du tout, dès qu'on dérive on perd des bits… donc 14 bits sans bruit… et ça a vraiment du sens… donc on a ramé un peu… le dire, ça va vite, mais le faire c'est une autre histoire… on a essayé de faire des versions simples, ça ne marchait pas… bon bref… on a erré pas mal… mais donc tout ça a du sens, avoir une belle mesure, précise, avec une légère friction pour savoir où on est, pour pouvoir déplacer un axe sans bouger l'autre… c'est tout con mais c'est capital… qu'il n'y ait pas de diaphonie… donc si je bouge horizontalement, il faut que je sache que je bouge horizontalement sans bouger verticalement, et si je bouge verticalement, il faut que je puisse bouger que verticalement, et qu'après je puisse bouger les deux sans que le frottement gêne...donc il y a un frottement-guide qui est très fin, mais qui est là… qui est très fin… c'est la même chose sur la poignée… donc là on n'a gardé que deux axes sur la poignée, parce qu'après ça faisait un montage mécanique assez lourd sur trois axes… donc là on a ça, ça et ça (faisant les rotations sur deux axes du poignet) sur le MI et on n'a pas celui là (mimant la rotation manquante)… donc là aussi on a des ressorts qu'on peut régler en rappel, pour avoir juste le soulagement du geste mais sentir l'objet, quoi… là on l'a déjà un petit peu (montrant le MI3)  comme ça… une oscillation amortie… mais c'est plus précis sur le nouveau 

VG - et alors sentir qu'on exerce une force dans son poignet ?… 

SdL - ou quand la poignée pivote, elle pivote autour de l'avant bras ici… et du coup elle est déséquilibrée c'est à dire que l'axe n'est pas au centre de la main, donc comme il y a tout un clavier a priori s'il n'y a pas de ressort, elle tombe comme ça (mimant la poignée qui tombe) et donc il faut la maintenir, ce qui est fatiguant et très désagréable, donc il y a un petit ressort qui est placé et qui la ramène qui fait qu'il n'y a pas d'effort… 

VG - à la position de repos… 

SdL - voilà…  

VG - et tout ce développement des joysticks … vous faites tout en interne ?  

SdL - non non, là les joysticks c'est des bons joysticks de jeux vidéo, par contre on les adapte en interne 

VG - vous customisez des choses qui sont vendues déjà faites…  

SdL - Oui … 

VG - par contre les touches ? 

SdL - ls touches… non ...enfin… il y a un bout des touches qui est fait par Marc (Sirguy, NdE) et sa boite Eowave et il y a un bout qui est fait par une boite de mouliste qui est au Mans mais ils sous-traitent en Chine et Marc sous-traite en Chine aussi … c'est à dire qu'il y a un bout de la conception qui est faite ici… sur les touches, il y a une grosse partie qui a été dégrossie ici, jusqu'à arriver à une forme très économe… et Marc a adapté l'électronique, les circuits etc. et donc on a contacter Phil Bore (???) avec la pièce définie en 3D et lui donnant le truc pour qu'il la tire … on en a tiré une centaine. 

VG - et vous faites l'assemblage final 

SdL - et on fait l'assemblage, oui… et qu'est ce qu'il y a d'autre dessus ?… pour le moment sur la numérisation des potars c'est fait ici, on va peut-être réaliser une carte, faire réaliser une carte pour diminuer l'encombrement et le coût… voilà et les boitiers, donc on a une imprimante 3D qui usine beaucoup là en ce moment… et donc toutes les formes sont imprimées en 3D, les boitiers etc. 

VG - Oui…. Et ça me fait penser qu'entre 1987 et 2017, il y une petite différence d'accessibilité des technologies qui doit être sensible, à la fois sur l'électronique et sur la possibilité de faire… les imprimantes 3D n'existaient pas en 1987, ça a dû… on mesure le bénéfie 

SdL - oui, là on a une souplesse de travail… on a eu la réunion ce matin, actuellement on est à une réunion par semaine avec Catherine (Lhospitel, NdE) qui est plutôt sur le design, Dominique ( ??? todo) qui est sur la mécanique, moi et Jérémie qui sommes sur l'électronique… donc jamais j'ai eu ça dans les chantiers précédents donc je pense qu'on devrait arriver à quelque chose de bien… là ce qu'on a rajouté qui est nouveau c'est … donc on travaille le prix… pour que ce soit pas très cher, facile à réaliser et surtout que ce soit modulaire… on voulait faire ça là et puis on a pas réussi…donc moi j'ai des grandes mains, des gens qui ont des petites mains... lundi György (Kurtag Jr, NdE) essayait avec les touches, et il me disait « pour moi c'est pas pratique , les petites touches au fond j'ai du mal » même en le réglant au mieux… mais en fait on peut très bien ne prendre que deux touches… deux méta-touches… une méta-touche c'est huit touches, donc ...et en les plaçant, comme c'est très souple c'est du velcro (le système d'attache des méta-touches, NdE), on place où on veut et si on prend deux touches on peut jouer encore quatre touches par doigts ce qui fait 16 touches à la fin ce qui est déjà pas mal, et là vraiment les tomber à l'endroit où tombent les doigts … 

VG - oui, donc la modularité ergonomique aussi… 

SdL - modularité des touches, en fait il y a 13… oui c'est ça 13 interfaces MIDI sur le nouveau MI… et donc, après tu peux prendre une interface o en prendre deux, cinq...les placer comme tu veux, prendre une poignée, ne pas prendre de poignée, prendre tout le MI…. Donc ça c'est une idée importante et comme tout sort en MIDI tu peux paramétrer tes interfaces, la réactivité, la sensibilité, la précision, etc. les codes… et après tu peux programmer tout derrière ou tu mettre directement sur Live (Ableton, NdE) ou un séquenceur du commerce, ou un synthé du commerce et jouer directement avec quoi… donc ça c'est vraiment des choses… je dirais le plus gros pas c'est celui là… Quand Marc avait vu le MI3 il y a… 6 , 7 ans il avait dit « ah mais, tu devrais embarquer de l'intelligence dans les capteurs » et je pense que là, on n'est qu'au début de ça… c'est incroyable maintenant comme les capteurs sont puissants, on peut aller très loin dans l'intégration de l'intelligence des capteurs, intelligence entre guillemets, enfin bon bref 

VG - qu'est ce que tu entends par intelligence des capteurs ? 

SdL - Eh bien les premiers bouts, ce serait de faire des dérivées de mouvement par exemple, mais après on voit très bien ce qui arrive derrrière… donc, travailler du geste discontinu, du geste continu, travailler du lissage, des résonances, et puis et puis et puis.. bref, tout le chantier du mapping, je pense qu'il y a une bonne partie du chantier mapping qu'on peut imaginer rapatrier dans le capteur parce que… l'air de rien la plupart des logiciels du commerce ne sont pas terrible en mapping, donc c'est assez raide, ils prennent la donnée et puis on joue comme ça avec la donnée brute quoi… 

VG - dans les capteurs MIDI tu veux dire? Dans les interfaces commerciales ? 

SdL - non non, dans les logiciels … même si tu prends Live, c'est pas facile de faire, euh, ou alors tu prends un Max for Live… 

VG - pour changer les courbes de réponse… 

SdL - voilà c'est ça, mais plus que les courbes de réponse… tu vois bien tout ce qui est possible en mapping qui est quasiment infini… donc je pense qu'il y a une partie du mapping qui va progressivement se ramener dans les capteurs eux-mêmes 

VG - qui en font des capteurs plus dédiés 

SdL - oui et que tu paramétreras… donc des capteurs bidirectionnels que tu pourras paramétrer même dynamiquement pour changer les comportements en fonction de ce que tu veux jouer, quoi… 

VG - pour revenir à la question de tout à l'heure, qui n'était pas forcément tant quand est-ce que commence l'instrument quand finit l'outil technique, qu'est ce qui selon toi oriente le design… quand on parle d'instrument pour toi, c'est l'idée de jouer en direct, en live, pour un concert… du coup les critères qui orientent le design, ce qui définit l'instrument pour toi, est ce que c'est la réactivité et la vitesse à laquelle on peut attraper les différents paramètres de contrôle ou est-ce que ça passe par d'autres choses que ça ? 

SdL - c'est la souplesse pour s'adapter à toutes les idées qu'on peut avoir…plus on peut jouer des idées qu'on a en tête, plus l'objet est riche, en gros 

VG - et par rapport à la modularité de l'instrument dont tu parlais… 

SdL - on a l'impression quand même quand on utilises… enfin j'ai souvent eu cette impression de vertige en utilisant le MI en me disant où sont les limites de ce truc là quoi… et les limites, c'est la combinatoire entre tous les capteurs, donc on peut compter le nombre de possibilités, parce que tout est numérique, c'est quand même fini… et donc pendant longtemps j'avais fait l'erreur de dire, c'était sur le MI2, donc il y avait 32 capteurs qui étaient échantillonnés en 16 bits… donc c'était 2 puissance...et je disais 7 plus 32… et donc un jour j'ai été repris, j'étais toujours fier de mettre un peu d'équations, ça fait savant, j'ai été repris par un gars au fond de la salle qui a dit « je crois que vous faites une petite erreur de calcul c'est pas 2 puissance 7+32, c'est 2 puissance 7x32 » … ce qui fait 2 puissance 224, ce qui fait à peu près 10 puissance 63, ce qui fait pas mal… et donc ça c'était le MI2, et donc aujourd'hui je compte plus… j'ai arrêté 

VG - tu parles en termes de combinatoire, de nombre de bits, les valeurs sont échantillonnés sur 14 bits… 

SdL - à ce moment là c'était sept… 

VG - ça me fait penser à une vidéo \footnote{« Will We Ever Run Out of New Music?» sur la chaine Vsauce \url{https://youtu.be/DAcjV60RnRw} , NdE} où quelqu'un tentait de trouver si on aura, un jour, épuisé toutes les musiques qui sont jouables et pour sa base de calcul il prenait le format CD et il disait sur un CD il y a tant de bits, donc ça fait un nombre de possibilités… sauf qu'il y a quand même quelque chose qui rentre en compte, c'est la perception derrière et que toutes les musiques ne sont pas différentiables … donc après plutôt que de compter le nombre de bits, il prenait la combinatoire des notes d'une gamme, qui sont déjà des éléments musicaux de plus haut niveau, car une même note peut prendre un grand nombre de formes différentes et ça m'amène à cette question qui est comment dans ce champ des possibles dont on sent qu'il ne fait que s'élargir, à la fois parce que les technologies ramènent davantage de bits, qu'on peut mettre davantage de capteurs et qu'en plus de ça les choses sont modulaires, comment trouver les chemins qui se dessinent ? Où sont les éléments pérennes, les points de pivots… et par exemple en terme de programmation, tu parlais de fonctions qu'on peut intégrer dans les capteurs, comment selon toi se dessinent ces choses là, cette sorte peut-être de vocabulaire de fonctions qui reviennent… est-ce que c'est quelque chose qui se trouvent empiriquement ou…  

SdL - je ne sais pas très bien… il y a un peu deux pôles… un pôle du plus, du toujours plus… et donc je suis parti pour celui là pour le meilleur et pour le pire… sur le MI2 j'étais déjà pris de vertige, donc maintenant… donc se repérer…  c'est pour ça que je ne sais pas très bien répondre à ça simplement… je vois que nos capacités motrices dépassent largement ce que je fais aujourd'hui avec un MI… donc allons y quoi… mais dans l'autre sens, même sur une touche, quand tu vois le travail de Jean (Haury, NdT), Jean arrive avec une touche à dire déjà énormément donc… voilà… (rires)… j'ai pas beaucoup de réponse, je pense qu'il y a une partie qui est l'affinité de ne pas supporter les limites… alors que c'est quand même idiot, on sait qu'il suffit d'ouvrir la porte et ça s'agrandit, alors ouvrons la porte… on verra bien après… c'est un peu ça le mécanisme… mais ça ne répond qu'à moitié… après il y a un autre guide, qui est resté et qui reste encore, qui est… je trouve que des instruments comme ça sont intéressants à partir du moment où ils apportent un son nouveau… et … j'ai pas dit des sons mais un son… quelque part ils permettent d'explorer des territoires qui étaient inexporables avant, quoi… sinon c'est pas la peine… il vaut mieux continuer à travailler avec les instruments qui existent et en fait qu'aujourd'hui, je pense qu'avec les instruments qui existent il y a plein de trucs à faire… mais après c'est plutôt une zone de sensibilité… moi j'étais plus à l'aide avec les techno et je me suis dit bon, j'y vais… j'ai répondu qu'à moitié à ta question mais bon… 

VG - en même temps, tu as utilisé un terme assez révélateur, tu parlais de « guide », de territoire et ma question serait peut-être à reformuler en terme de cartographie des possibles… quelque part ta réponse consiste à dire, reprend moi si je me trompe, il y a une envie d'aller voir ce qui se passe après les bords de la cartes qu'on connaît et quelque part les deux pôles seraient, il y a cette partie encore inexplorée dans laquelle on avant un peu en explorateur avec son coupe coupe et on essaie de faire sa route là dedans, mais il y a quand même, malgré la jeunesse de ces musiques un vaste territoires qui n'est pas forcément très bien cartographié, et sur lequel il y a déjà beaucoup de chemins qui ont été pris par les uns et les autres … et c'est peut-être ça l'autre pôle, parce que pour pouvoir aller au-delà des bords de la carte il faut déjà pouvoir naviguer assez rapidement dans les parties déjà un peu connues… 

SdL - oui... je sais pas… il me semble qu'il y a un guide qui est l'oreille… en fait ce qui est compliqué c'est cette histoire de son nouveau… un de mes grands plaisirs en musique c'est quand même de m'arrêter sur un son en me disant « qu'est ce que c'est…. qu'est ce que c'est que ce truc… j'entends… j'entends pas… qu'est ce qui se passe... » et je trouve qu'à ce moment là, il y a une place pour l'imaginaire qui est fabuleuse… ça part très vite… en fait tous les sons qu'on entend sont toujours nouveaux… donc pourquoi ce truc là n'arrive qu'à certains moments … donc il y faut qu'il y ait quand même une dimension énigmatique dans ce qu'on entend… « j'ai jamais entendu ça » …donc je pense que ce sont des outils qui potentiellement prêtent à ça, prêtent à aller voir … un endroit où on espère entendre et réaliser des choses qu'on n'a jamais entendues… mais qui arrêtent… je me souviens, quand j'étais à Louis Lumière (Ecole nationale supérieure Louis-Lumiere, dédiée au cinéma, à la photographie et au son, NdE) en 1976, je crois, 1977 peut-être, j'étais en stage à l'INA et à un moment on écoute un enregistrement, et c'était Urban Sax (groupe de huit saxophonistes créé par le compositeur Gilbert Artman, NdE) et la première fois, je m'en souviens encore, le son d'Urban Sax, et j'en ai parlé avec Artman que j'ai vu il y a deux ans, je me souviens du jour, c'était en été, j'étais en stage et ooohh… il y en a plein des expériences comme ça… mais je dirais sur Urban c'est vraiment, plus que la composition, c'est le son, cette espèce de masse de saxophones où on ne comprend plus ce que c'est, c'est tellement improbable, c'est juste faux comme il faut… il y en a plein évidemment, et en électroacoustique, il y en a pas mal… on a passé dans, comment ça s'appelle, le logiciel suisse qui permet de séparer les timbres pour transposer … 

VG - Mélodyne ? 

SdL - oui c'est ça… on a passé De Natura (De Natura Sonorum, pièce de Bernard Parmegiani) là dedans, et tout d'un coup on voit des bouts, on entend un peu les stratégies de Parmé pour reconstruire des timbres qui fusionnent et on est incapables de séparer les aliments, les matières qui l'ont construit … et quand même De Natura, on peut l'écouter, le ré-écouter régulièrement en se disant oh mais merde, comment il a fait ça,  comme il a pensé ça pour arriver là… et il en parle, en même temps ça paraît simple mais c'est pas simple du tout… alors pourquoi on s'arrête quand De Natura arrive, je sais pas dire, mais je sais que je m'arrête… c'est un peu ça les guides… 

VG - l'oreille 

SdL - plus que l'oreille, ça passe par l'oreille, mais ça met en jeu tout, ça met en jeu ton histoire, ta culture… 

VG - l'oreille et ses souvenirs… 

SdL - c'est ça qui est riche… 

VG - et tu disais que le MI devenait, même dans son côté hardware, modulaire, et derrière quand toutes ces données sont envoyés sur une machine, c'est dans des logiciels comme Max qui sont éminemment modulaires aussi… une chose que je trouve intéressante, en tout cas spécifique, aux instruments numériques, même si l'analogique peut -être aussi modulaire avec l'eurorack, etc., mais il y a quelque chose de singulier avec le numérique qui est que cette modularité est ré-arrangeable en un moins de temps qu'un claquement de doigt, en un tour de CPU, à des fréquences qui sont en deça des capacités de perception de changement… et sur la durée d'un concert, si tu joues une heure, tu n'as pas toujours le même instrument sous les doigts… 

SdL - ta formulation est rigolote (rires)… vas y continue… 

VG - tu as toujours la même interface, mais son ergonomie et les sons de synthèse ne sont plus les même et n'ont rien à voir… comment est-ce que tu organises cet espace là, comment il se construit pour toi… il y a des stratégies différentes selon les personnes, je pense par exemple, j'ai vu récemment CHDH (Cyrille Henry et Nicolas Mongermont, NdE) qui jouait en concert d'un instrument qui était un seul gros algorithme avec plein de paramètres, et leur stratégie c'était justement de garder plus ou moins le même instrument sur tout le concert et de passer de presets à d'autres… comment toi tu te représentes ça ? 

SdL - non, souvent c'est plutôt des territoires que j'ai envie d'explorer, des bouts d'idées ou des trucs… donc je connecte.. je mets en doigts tout ça et je joue… donc après j'ai une collection de trucs comme ça et je sélectionne ma collection..  

VG - il y a l'idée de fonctionner par tableaux, par scènes… 

SdL - on pourrait dire par mouvements…par moments.. 

VG - tout à l'heure quand tu parlais des débuts du MI, tu parlais du fait que tu construisais un instrument par pièce.. 

SdL - oui oui 

VG - et quelque part il y a cette logique qui est restée de produire un instrument virtuel par pièce et de passer d'un instrument à l'autre 

SdL - Oui … 

VG - et qu'est ce qui fait que tu restes sur ce fonctionnement là, alors que la technologie te permet potentiellement de … 

SdL - il y en a qui bougent un peu… mais j'ai eu des périodes différentes… c'est à dire que j'espérais que les gens jouent du MI… pas que moi… et depuis longtemps j'espérais ça… et depuis très longtemps c'est compliqué… et du coup en 2003, j'ai dit bon on se calme, c'était la sortie du MI3, il y en a 10 qui ont été faits, voilà, et ceux qui ont été faits, ils sont partis que dans des labos, ils sont même pas partis… alors il y a des musiciens dans les labos, mais ils ne sont pas du tout partis pour des musiciens non-labos… (rires)… donc il y avait un demi-échec quand même, qui était, c'est trop compliqué ou pas adapté, il faut programmer, ça prend du temps, enfin bref… donc il faut travailler autrement, et c'est là que l'idée de la MM est arrivé en disant on va d'abord travailler avec des interfaces du commerce, des gamepads, des joysticks, des tablettes, des trucs comme ça… et puis du coup, ça va donner envie aux gens, une fois qu'ils seront très forts sur leurs machins, de prendre une interface de haut-niveau et de travailler sur du geste expert ou raffiné… en tout cas avec plus de nuances possibles, quoi… et donc si on refait le MI aujourd'hui c'est un peu boucler la boucle, on est revenu en 2003 mais après avoir fait le parcours de la MM et … en disant bon la MM, maintenant elle est en ligne, on va publier une vingtaine de projets, même plus cette année, que les gens pourront télécharger, essayer, etc. On fabrique des mono-manettes maintenant, qui vont être diffusées à 10000 exemplaires à la rentrée, donc ça c'est jamais arrivé… c'est un signe, ça ne va pas révolutionner le monde, mais c'est un signe d'évolution… je pense que la notion de geste est rentrée dans la problématique musicale, ce qui n'était pas le cas, beaucoup moins le cas avant… les gens n'y croyaient pas, etc. donc l'idée de revenir là c'est de dire qu'il faut arriver à porter le répertoire qui existe et le même travail qui a été fait sur la MM, le faire sur le MI, c'est à dire petit à petit publier des instruments, que les gens puissent récupérer, prendre, jouer, développer, etc. Il reste encore un petit peu de travail...  

VG - et du coup, si je reprend le début de ma question, tu organises tes instruments virtuels par mouvement, mais tu pourrais utiliser un même instrument pour jouer plusieurs mouvements différents, ce qui n'est pas tellement le cas… 

SdL - si… donc effectivement, quand j'ai développé pour la MM, j'ai moins développé pour le MI, et donc aujourd'hui je recommence une pièce pour MI, sans rien d'autre, qui je pense sera prête dans six mois, et je fais des concerts mixtes MM-MI… donc il y a une forme qui est en développement actuellement que je joue dans les parcs et jardins et qui me fait travailler ça… Je pioche dans mon répertoire de MI et j'ajoute autre chose, c'est des instruments en mue un petit peu… et c'est l'avantage de ces instruments, on peut les faire évoluer, les faire vivre… une fois que ce sera porté, je vais essayer beaucoup d'instruments, d'une part d'en faire des nouveaux et sur ceux qui existent d'apporter de la souplesse, et que ça puisse jouer facilement sur différentes musiques… 

VG - tu parlais des touches pour la nouvelle MM, les touches que vous avez développés pour le MI4, c'est les mêmes touches que vous distribuez dans les collèges ? 

SdL - non, dans les collèges en fait ils filent des tablettes avec clavier, dans le Val de Marne… en fait c'est des PC avec écran tactile… mono-tactile, mais bon voilà c'est déjà ça… en fait on utilise toutes les touches du clavier pour jouer, il doit y avoir une soixantaine de touches quand même, ça laisse pas mal de fonctions possibles, plus l'écran tactile, donc ça fait potentiellement des instruments intéressants… là on a fait une version un peu scratch, transformations, où les gens peuvent ramener leurs sons… on essaie de faire quelques banques de sons pour alimenter la pompe au moins au démarrage…. Et du coup de développer des orchestres avec ça… c'est assez rigolo… potentiellement, il y a moyen de jouer et de faire des trucs sympas et les gamins ont ça en fait, ils se promènent, ils vont à l'école avec ça, ils ont ça à la maison… donc là, c'est un peu par hasard que les trucs se sont fait, mais il y avait un prof tonique de collège, qui a dit ah mais on pourrait, votre projet Méta-Vox — qui est un peu une usine à gaz, on pourrait peut-être le mettre sur le… donc là je me suis dit il raconte n'importe quoi, et puis … quand même c'est pas idiot ce qu'il dit et en réfléchissant, je me suis dit on peut peut-être, faut que je regarde ces tablettes, et le département sympa a dit on vous en prête une et du coup j'ai ramené des bouts de trucs audio-visuels et ça tournait, c'était fluide… je me suis dit merde quand même c'est puissant les tablettes aujourd'hui, on peut faire des sacrés trucs avec ça, donc bon allons y, on développe un petit truc et du coup on y a passé, comme d'hab, un peu plus de temps que prévu mais… on l'a testé avec des gamins qui du coup s'amusent quoi… donc ça c'est quand même le premier critère… on commence par écouter les sons, enregistrer leurs voix, ils sont morts de rire quand ils entendent la voix des copains, scratcher, accélérer, enfin tous les trucs classiques quoi… mais tout de suite il y a le geste hip-hop, banlieue, voilà… c'est drôle mais on voit les gamins quand même émus, pas tous, mais on en voit quand même qui, en sortant de la séance d'expérimentation, ont dit on en veut sur notre portable… donc on a dit on va publier, ce sera gratuit … bientôt… donc il y a une envie… et je pense qu'une des dimensions qui est importante c'est quand même la dimension d'instrument, c'est à dire de ne pas trop réfléchir quand on joue… c'est les gestes qui pilotent, enfin les gestes, l'oreille qui se connectent… donc quand on connaît son instrument, on fait pas mal de trucs… et là l'idée c'est de faire un orchestre, des orchestres… bon, je ne suis pas sûr qu'on y arrive… 

VG - et par rapport à ce que tu disais tout à l'heure sur la volonté au moment où la MM est arrivée à Puce Muse de mettre ça dans des écoles de musique, pour que des amateurs puissent pratiquer avec un instrument qu'on pourrait appeler instrument d'étude un peu, bon marché et avec des capacités limitées, mais qui permet de pratiquer quand même, pour après passer sur un instrument comme le MI qui serait plus un instrument professionnel... sauf qu'il y a quelque chose de singulier par rapport aux instruments acoustiques quand même c'est que l'ergonomie de l'objet n'est pas du tout la même, il y a des grosses différences de prise en main… 

SdL - oui 

VG - qui rejoignent un peu ces questions de méta-morphisme des instruments numériques, où ce qu'on a sous les doigts selon ce qu'on branche sur la machine peut changer du tout au tout… 

SdL - oui… et l'inverse… on peut changer les accès, ce qui est derrière joue aussi… donc si on fait de la modulation de fréquence avec un clavier de MI, un launchpad ou je ne sais pas quoi, il y a quand même la modulation de fréquence qui est derrière… et c'est un petit peu cette idée là qui était dans la MM, c'est à dire il faut démystifier un certain nombre de données, une réverb c'est une réverb, alors il y a différents algo etc, mais une réverb c'est une réverb et une fois qu'on a compris les usages musicaux de ça, on peut très bien du gamepad, passer au launchpad ou passer à je ne sais quel truc… et aujourd'hui on continue, on fait un peu le forcing dans les conservatoires, on va peut-être monter en 2019 un festival avec 7 ou 8 écoles de musique et une école d'art qui se joindrait...pour le moment ils ont dit oui, il faut encore arriver à trouver un peu de sous, mais en tout cas je pense que ça a du sens et puis c'est aussi développer une sensibilité par rapport à ça, c'est à dire que, l'écoute… aujourd'hui le solfège est quand même (fin 3èpe vidéo) 
