% !TEX root = ../thesis-example.tex
%
\chapter{Préambule}
\label{ch:preamble}
%
\cleanchapterquote{L'instrument est un compromis instable entre des qualités non-convergentes.}{Bernard Sève}{(L'instrument de musique: une étude philosophique \cite{seve_instrument_2013})}
%
%Ce travail de recherche présente une forme quelque peu atypique et un contenu qui semblera probablement hétéroclite. Ce préambule donne quelques explications sur les motivations qui ont amené à ces résultats.

\section{Une thèse en science et musicologie}

En se situant entre les domaines relativement distincts des sciences et de l'ingénierie d'une part et de la musicologie d'autre part, cette thèse est la tentative d'une étude des instruments de musique numériques prenant ces deux dimensions en compte.
Usages, formats et conférences relativement différentes et séparées dans ces domaines. 
Evolution vers une interdisciplinarité nécessaire à la compréhension mutuelle.

+ ajouter un mot sur le Collegium Musicæ.


\section{Problématique}

Les instruments de musique ont la particularité de pouvoir s'envisager sous ces deux aspects et bien qu'il soit possible de ne s'intéresser qu'à l'un des deux, nous croyons fortement qu'une étude des motivations qui poussent à leur design ne saurait faire abstraction des conditions particulières de leur inscription dans le domaine socio-culturel.

La performance musicale a cela de particulier qu'elle ne possède pas de cahier des charges préalables (la partition ne saurait être considérée comme telle!) et que loin de se plier à la nécessité d'exécuter une tâche précise, comme il pourrait être le cas dans le design d'autres interfaces homme-machine, les instruments sont des objets techniques dont les musiciens abusent (plus qu'ils en usent), dont les artefacts peuvent être appréciables et souhaitables, dont la compréhension n'est pas un préalable requis pour leur utilisation, pas davantage que leur fiabilité n'est garante d'une performance musicale intéressante.
%
Le design des DMI, ainsi que le design des outils-mêmes du luthier numérique, doivent être informés de ces particularités propres à la création artistique si l'on souhaite qu'ils se prêtent à la création de musiques nouvelles et à l'exploration de territoires sonores inexplorés.

Nécessité de prendre en compte la part expérientielle de la performance musicale, notamment dans sa dimension subversive.

\section{Enjeux et hypothèses}

Enjeu de trouver des caractéristiques transversales dans les lutheries numériques malgré l'absence de tradition, de répertoire, de notation, de méthode d'apprentissage, etc.
Enjeu de confronter au réel des réalisations instrumentales et logicielles à travers une pratique musicale.

Hypothèse :
- L'instrument est atomisé et se retrouve configuré comme un agencement modulaire évolutif qui se cristallise ponctuellement dans des instances contextuelles.
- la relation instrumentale n'est pas de même nature que la relation des HCI.
- Pas d'instrument standard qui sorte du lot, si ce n'est pour imiter l'existant (le clavier, la guitare, etc.), mais des protocoles et modules qui deviennent standards et interconnectables.

(...)

%
Ce travail de recherche s'offre donc comme une présentation "en coupe" d'un travail de lutherie, dans ce qu'il comporte de réflexions, de choix de matériaux, d'assemblages, de programmation, de notations et de pratiques. Il n'entend évidemment pas être exhaustif sur le sujet, ni généralisable à l'ensemble des lutheries numériques mais permettra, je l'espère, d'éclairer les personnes qui s'y intéressent à la lumière de cette approche transversale.
%




\section{Contributions}

mp / mpTUI / John / Sagrada / réflexion musicologique

\section{Structure de la thèse}

\section{Structure de la thèse}
\label{sec:preamble:structure}

\textbf{Chapitre \ref{ch:preamble}} \\[0.2em]
Ce chapitre.

\textbf{Chapitre \ref{ch:ephemeral}} \\[0.2em]
Le chapitre \ref{ch:ephemeral} présente un certain nombre de considérations sur les instruments de musique numériques et le contexte de leur utilisation. En particulier, la nature éphémère des assemblages modulaires, souvent ignorée, est ici considérée comme une des caractéristiques essentielles venant influencer leur design. Un distribution entre répertoire, musicien et contexte permet de re-définir la façon dont s'articulent ces différents pôles ainsi à l'œuvre dans la création et l'évolution des DMIs.

\textbf{Chapitre \ref{ch:transparency}} \\[0.2em]
Le chapitre \ref{ch:transparency} vient questionner la notion de geste musical dans le cas de la pratique avec des DMIs. En particulier, la lisibilité du geste et de sa relation à la synthèse sonore, souvent considérée comme un critère de design souhaitable, y est remise en question en prenant en compte les fins subversives de l'art musical. L'étude des artefacts qui en résultent et viennent bouleverser la perception de continuité(s) permet d'introduire la notion de morpho-dynamisme des DMIs, son intérêt dans la création et la pratique musicale et son intégration dans le corps de l'instrument.

\textbf{Chapitre \ref{ch:interfaces}} \\[0.2em]
Le chapitre \ref{ch:interfaces} présente une exemple particulier d'interface instrumentale et retrace l'histoire de son évolution à travers plusieurs générations, partant d'une interface standard et disponible dans le commerce (la tablette graphique) et évoluant vers une personnalisation et un enrichissement du dispositif. 
Seront discutées les raisons motivant l'ajout de capteurs, l'organisation de l'espace de jeu, la polyphonie des sources sonores, etc.

\textbf{Chapitre \ref{ch:mapping}} \\[0.2em]
Le chapitre \ref{ch:mapping} présente des développement réalisés pour la conception du "mapping" de l'instrument en tentant notamment de répondre aux problématiques soulevées dans les chapitres \ref{ch:ephemeral} et \ref{ch:transparency}. Sont présentés dans ce chapitre les concepts de modèle intermédiaire, ainsi qu'un protocole de contrôle expressif polyphonique, nommé "MP", permettant la communication entre interfaces, modules de transformation et de synthèse. Une extension des idées de MP dans le domaine du signal et appliqué à la synthèse granulaire, nommé Sagrada, est également présenté.

\textbf{Chapitre \ref{ch:visual_representation}} \\[0.2em]
Le chapitre \ref{ch:visual_representation} présente un système d'interface graphique tangible (TUI) basée sur le protocole présenté au chapitre  \ref{ch:mapping}, afin de permettre notamment une reconfiguration dynamique de l'interface de jeu et une représentation graphique des processus utilisés pour la performance musicale. Ces interfaces graphiques permettent également d'intégrer des éléments de représentation musicale (forme d'onde, échelle, motifs rythmiques, etc.) ou non-musicale comme composants interactifs pour le contrôle expressif.

\textbf{Chapitre \ref{ch:notation}} \\[0.2em]
Le chapitre \ref{ch:notation} présente des travaux portant sur la notation musicale dans le domaine de la performance électroacoustique utilisant des DMI. Les questions de composition collective, d'édition collaborative et d'écologie de l'attention sont abordées et sont mises en œuvre dans "John, the semi-conductor", un logiciel permettant la génération automatique et l'édition collective de partitions minimales, utilisé dans l'ensemble d'improvisation électroacoustique ONE. 

\textbf{Chapitre \ref{ch:conclusion}} \\[0.2em]
Pistes de recherches à suivre...