% !TEX root = ../thesis-example.tex
%
\chapter{Conclusion}
\label{ch:conclusion}

\cleanchapterquote{
\textnormal{MUSIQUE.} Coup de baguette et récapitulation des musiques précédentes ou musique source seule.\\ 
Un temps.\\ 
\textnormal{PAROLES. — Encore. (}Un temps. Implorant.\textnormal{) Encore ! \\
MUSIQUE.} Répète dernière musique telle quelle ou à peine variée.\\ 
Un temps.\\ 
\textnormal{PAROLES.} \textit{Profond soupir.}
}
{Samuel Beckett}{\textit{paroles et musique}, Pièce radiophonique, 1962. \cite{beckett_comeet_2014}}
\index[people]{becket@Beckett, Samuel!parolesetmusique@\textit{paroles et musique}}

ECRITURE DU SON
ECRITURE DU GESTE
ECRITURE DE L'INSTRUMENT
ECRITURE DE L'ESPACE
ECRITURE DE LA PERCEPTION AUDITIVE
ECRITURE DE LA PERCEPTION TACTILE

TODO: intro moins scolaire

\noindent La motivation initiale de cette recherche était l'étude transversale des aspects de contrôle et de représentation à l'œuvre dans le design des \glspl{DMI}, à travers les différents contextes que ce design implique: conception, fabrication, programmation et pratique musicale. Au terme de cette étude, on se rend compte que les contours de la notion d'instrument de musique, de manière générale, sont assez mouvants. Leur histoire est marquée par des apports et des évolutions permanentes et leur pérennité ne s'établit que de manière relative, à l'aune d'un répertoire et d'une pratique associée. Mais si les instruments acoustiques présentent des évolutions plus ou moins rapides durant leur longue histoire, l'introduction de la computation numérique dans le fonctionnement même de l'instrument représente un tournant majeur, qui entraine un bouleversement fulgurant des pratiques qui lui sont associées [de la lutherie, à la performance en passant par la composition — en rendant leur frontières poreuses, sinon caduques].

\noindent En premier lieu, nous avons vu que différents facteurs concourent à l'instabilité et l'éphémérité des \glspl{DMI} (chapitre 2), ce qui nous amène à constater que, si certains de ces facteurs peuvent être indésirables, telles que l'obsolescence --~parfois programmée~-- des outils technologiques, d'autres apparaissent comme des éléments inhérents à la performance musicale, et peuvent ainsi être recherchés. En effet, la musique, qui se déploie dans le temps en mouvements fugaces peut embrasser cette impermanence de l'instrument; la pratique de l'improvisation libre fournit des exemples évidents d'une telle instabilité, artistiquement fertile.


Les \glspl{DMI} ajoutent à cette instabilité \textit{l'atomisation} du corps instrumental --~c'est-à-dire la miniaturisation à l'extrême de ses composants~--, causée par le design modulaire intrinsèque au fonctionnement de l'électronique et de l'informatique. Les reconfigurations possibles de l'instrument numérique, envisagé comme un agencement de \textit{fonctions instrumentales}, qui se cristallise dans une configuration contextuelle, lui ont fait perdre la relative stabilité qu'offrent les instruments acoustiques. À cette instabilité des \glspl{DMI} semble s'opposer l'émergence de composants ``recyclables'', qui dessinent en filigrane un \textit{répertoire} embryonnaire de fonctions instrumentales, que cela soit l'espace timbral défini par une synthèse FM, l'espace gestuel défini par un ensemble de \textit{faders} ou quelqu'autre élément disponible pour la conception de l'instrument.

[L'évolution récente des logiciels de programmation audio semble d'ailleurs y faire écho, en proposant des librairies de telles fonctions, exportables vers différentes plateformes, selon le contexte dans lequel l'instrument est amené à se matéraliser.]\\
% [Comment procéder pour pratiquer les DMIs sur une terrain aussi mouvant ?]
\indent Sur un terrain aussi fluctuant, l'élaboration et la pratique d'un \gls{DMI} prennent la forme d'un processus co-dynamique, durant lequel s'opèrent des aller-retours permanents entre fabrication, programmation, pratique et écoute musicienne.
%Quand elles ne sont pas vouées exclusivement à la performance live, les musiques écrites sur le sable mouvant de logiciels constamment mis à jour, ne se "concrétise" durablement souvent qu'une fois phonographiées sur un sable-ciment des formats de distribution audio, comme le MP3.

Les artéfacts, aussi imprévus que fertiles (TODO: répétition fertile + haut), émergeant des usages et mésusages des \glspl{DMI} bénéficient d'une pratique active de la sérendipité, car bien souvent --~et cela s'applique d'autant plus à ceux usant des algorithmes génératifs de l'IA~-- les luthier·e·s numériques méconnaissent, \textit{a priori}, l'étendue de la palette sonore de leur instruments.

% TRANSITION VERS GESTE
L'immensité vertigineuse des musiques accessibles aujourd'hui d'un simple clic, et la possibilité récente de générer des morceaux complexes d'un simple ``prompt'', pose d'autant plus radicalement, pour les instrumentistes, la question du rôle du corps dans la performance musicale. Car malgré cette ``décorporalisation'' de l'interaction musicale, la musique et le rythme sont profondément, viscéralement inscrites dans notre chair. Cela peut paraître évident lorsque nous dansons frénétiquement sur un air de disco, mais reste tout aussi vrai lorsque nous immobiles sur un siège d'auditorium pour écouter un récital de piano: les recherches en neurosciences ont mis en évidence l'activation des zones du cerveau liées au contrôle moteur lors de la perception de motifs rythmiques par des auditeurs (TODO: forme inclusive) parfaitement immobiles, et leur rôle des ``neurones-miroirs'' dans notre capacité à ressentir physiquement les gestes que nous perçevons à travers la musique, et cela même quand ces gestes n'ont pas été réalisés.\footnote{TODO:ref? ou bien ref plus tôt dans le manuscrit quand on parle du geste?}.\\

%% GESTE INSTRUMENTAL

\noindent L’étude croisée de l’instrument, du geste instrumental et de leur perception relative par le public nous a ainsi amenés, au troisième chapitre, à remettre en question la notion de ``transparence'' de l’instrument. Celle-ci, souvent invoquée comme une qualité nécessaire pour que le ou la musicienne puisse pleinement s’exprimer, nous est apparue inadéquate, sinon incomplète, pour décrire les intentions sous-jacentes à l’interaction instrumentale. La relation généralement causale et cohérente que présente l’instrument de musique acoustique apporte, de toute évidence, certaines preuves que la transparence de son fonctionnement peut, en effet, servir de modèle pour le design de l’interaction. Cependant, nous avons montré, en nous appuyant sur plusieurs exemples musicaux (dont certains basés sur l’instrument acoustique), que la création musicale s’appuie largement sur une subversion --~davantage qu’une transparence~-- de la relation gestuelle-sonore. En étudiant les différentes inférences à l’œuvre entre le geste, l’instrument et le résultat sonore, nous avons dessiné quelques-unes des stratégies possibles de subversion, qui s’appuient sur des soudures artificielles invisibles entre des inférences contradictoires. Le découplage possible entre geste et résultat sonore n'est pas sans évoquer ce que Michel Chion appelait au cinéma une ``synchrèse'', c'est à dire une ``synthèse du synchronisme'' indépendante de toute logique rationnelle\cite{chion_audio-vision:_2013}. Cette spécificité des \glspl{DMI} ouvre, plus encore qu'avec les instruments acoustique, la possibilité, voire le besoin, d'une écriture du geste possédant une certaine autonomie, en contrepoint de la production sonore à laquelle elle est associée.

%% INTERFACE DE JEU / PHYSIQUE

\noindent La physicalité du rapport entre le geste et l'instrument s'incrit ainsi dans une scénographie mettant en jeu le corps, l'espace de la performance et de potentiels objects concrets, supports de l'interaction musicale. L'analyse, au chapitre 4, des différents matériaux constituant le corps physique des \glspl{DMI} nous amène à constater qu'ils ne sont plus nécessairement des ``objets que l'on touche'', mais qu'ils procèdent de différents héritages --~lutheries traditionnelles, design technico-industriel, schémas corporels, scénographie poétique de l'objet~-- qui s'agencent dans des proportions variables et propres au projet musical. Il en résulte un éventail très large de configurations instrumentales, de l'objet physique massif à sa disparition la plus complète, de sa référence à l'instrument traditionnel à sa prise de distance la plus manifeste, d'une réactivité la plus vive à une influence la plus imperceptible, de sa fonctionnalité la plus technique à sa présence essentiellement scénographique et poétique.\\
\indent Les constituants matériels d'un \gls{DMI} étant très souvent, au moins partiellement, issus d'une fabrication industrielle dont les objectifs diffèrent de ceux de la création musicale, la conception de l'interface de jeu implique une part de détournement et de ``re-programmation'' de l'usage de ces objets. Les pratiques ``artisanales'' du \glslink{DIY}{``\textit{Do It Yourself}''} ou du \glslink{DIWO}{``\textit{Do It With Others}''} des lutheries numériques viennent affirmer la singularité des instruments et constitue le versant complémentaire à la fabrication industrielle en série des objets techniques qui implique, à l'inverse, des millions d'autres personnes et des usages génériques.

%Il est bien difficile de dire ce qui constitue la musique, qui ne saurait être réduite à la production d'une suite de notes, comme pourrait le faire un algorithme. clairement pas une suite de notes
%constituent pour autant des vecteurs polarisant 

%Ces soudures nécessitent notamment la possibilité de reconnecter des modèles entre eux (cf. MP)

% Cette reconfiguration générale de l'agencement possible d'un instrument 

% CODE / ALGORITHMES

Ce rapport distancié entre le geste d'une part, ``l'espace de jeu'' (à défaut éventuel d'objet-instrument) d'autre part, et le résultat sonore de leur interaction, nous amène à cette aire la plus sujette à l'écriture ad-hoc: la logique algorithmique de l'instrument. La nature symbolique de cette part de l'instrument --~code et données~-- permet d'écrire sur un médium commun à la fois la synthèse des sons, leur timbre, leur morphologie, leur spatialisation, la composition et l'orchestration de matériaux pré-enregistrés et de ``gestes programmés'', la logique des relations entre geste et son, en incluant les mécanismes cognitifs propres à la perception de ces relations, mais encore de composer spécifiquement la représentation visuelle des ces instruments et leur inscription scénographique, en venant conforter ou subvertir leur lecture.

Les conséquences de cette \iquote{notation instrumentale} généralisée, cette ``grammatisation'' selon les mots de Bernard Stiegler, qui touche à toutes les composantes de l'activité musicale --~de sa production à sa réception~--, pourraient s'apparenter, de manière plus radicale encore, à celles provoquées, il y a un millénaire, par l'émergence de la notation musicale. Notamment, si cette dernière a engendré une profusion de compositions --~dont toutes n'ont pas traversé le temps~-- ainsi que le développement d'une théorie musicale riche et fertile sur les manières d'organiser les sons, la \textit{notation instrumentale} engendre une profusion de nouveaux instruments et de nouvelles interactions musicales, dont on ne peut qu'imaginer l'ampleur des développements possibles dans le futur.

%La nature symbolique de cette part de l'instrument --~code et données~-- 
Mais dès à présent, nous commençons à en sentir la portée. La computabilité de de cette aire organologique la rend sujette à toutes les capacités que l'on peut attendre de la part de la machine: rapidité d'éxécution, optimisation, génération automatique, voire, nous promet-on aujourd'hui, l'invention pure et simple, à l'aide des ``grands modèles de langage''\footnote{``Large language models'' en anglais, ou ``LLM'', tels qu'utilisés par l'agent conversationel chatGPT}. 

Il apparait aujourd'hui assez clairement que tous les objets culturels existant sous forme numérique sont (ou seront très prochainement) sujets à la génération automatique par l'IA: textes, images, sons. On commence tout juste à sentir les effets de ce raz-de-marée qui affectera, notamment, l'économie de la production littéraire, photographique, musicale, cinématographique, videoludique, mais également le code informatique lui-même, dans une boucle d'auto renforcement de l'IA.

Un point de bascule a été franchi au début des années 2020, qui rend les morceaux générés par IA quasiment indiscernables de musiques produites par des professionnels, malgré un formatage esthétique manifeste, imputable à la manière dont ils sont générés\footnote{Il est par exemple difficile, à l'heure actuelle et avec des programmes tels que Suno (\url{www.suno.com}) ou Udio (\url{www.udio.com}), de générer des morceaux de musique ``mal joués'', avec des hésitations et des couacs, pour la raison que ce genre de musique ne fait pas partie de leur corpus. Cela s'applique de manière plus générale à tous les genres musicaux à la marge des tendances dominantes.}.

La question du remplacement de l'humain par les robots ne date pas d'hier et a été la source de nombreuses œuvres de fictions, de Mary Shelley à Alain Damasio en passant par H.G. Wells et Asimov, mais la question n'a jamais été aussi brûlante qu'aujourd'hui. On entend ainsi fréquemment ces dernières années, à la faveur des progrès de l'IA générative, que celle-ci pourrait créer des œuvres et de la sorte, remplacer les artistes. Qu'on le déplore ou s'en réjouisse, on pourrait être tenté de donnner raison à ces discours et n'y voir, un peu moins de deux siècle plus tard, que la réalisation des prédictions d'Ada Lovelace, qui annonçait dès 1843 que ``la machine pourrait composer des morceaux de musique élaborés et scientifiques de n’importe quel degré de complexité ou d’étendue''\cite{lovelace_translators_1843}. Mais peut-être serait-ce confondre la \textit{manière} dont on créé des œuvres avec les \textit{raisons} pour lesquelles on les créé, le ``comment'' avec le ``pourquoi''.

Certes, l'IA peut générer en quelques secondes des heures de musique d'une complexité sidérante, qui auraient nécessité le travail expert de nombreux professionnels de la musique durant des mois, et cela dans la totalité des genres musicaux mainstreams actuels. Pour autant, ``l'inadéquation de l'ordinateur [en tant qu'instrument de musique] est évidente depuis le début'', comme le notait Joel Ryan \cite{ryan_remarks_1991}, en remarquant que les musicien.n.es ne recherchent pas \textit{l'absence d'effort} quand, \textit{a contrario}, cet objectif guide en grande partie les développements de la \textit{bureautique}.
% TODO : reformuler un peu mieux cette derninère phrase
% est de facilité, n'a pas sa place dans la création

Il ne faudrait pas se méprendre ici de ce qu'on peut attendre, pour la création artistique, de la puissance de l'informatique et confondre sa capacité à suivre une règle et générer un résultat respectant ces règles, avec la création artistique, qui cherche à s'affranchir de la norme, d'une part, et dont la dimension spirituelle implique, au moins implicitement, une conscience partagée par les auteur·e·s et le public de la fragilité et de la finitude de notre vie d'humain dans une histoire qui la dépasse. La réponse donnée par Nick Cave à l'un de ses fans lui demandant ce qu'il pense d'une chanson écrite par ChatGPT ``dans le style de Nick Cave'' est éclairante sur cette question:

\begin{quotation}
Les chansons naissent de la souffrance, je veux dire par cela qu'elles sont fondées sur la lutte interne et complexe des humains dans l'acte de création et, pour autant que je sache, les algorithmes ne ressentent rien. Les données ne souffrent pas. ChatGPT n'a pas d'être intérieur, il n'a été nulle part, il n'a rien enduré, il n'a pas eu l'audace d'aller au-delà de ses limites et, par conséquent, il n'a pas la capacité de partager une expérience transcendante, puisqu'il n'a pas de limites à transcender.\footnote{Nick Cave, The Red Hand Files TODO: rajouter Nick Cave dans la liste des artistes cités \url{https://www.theredhandfiles.com/chat-gpt-what-do-you-think/}}
\end{quotation}

Sans nécessairement en passer par la souffrance christique chère à Nick Cave, la création artistique [--~dont la lutherie est un outil,] requiert certainement un cheminement personnel (ou collectif) et des choix qu'on ne saurait réduire à de simples tirages au sort dans un catalogue de propositions ready-made.

[Pour autant, il ne me semble pas que ce cheminement doivent nécessairement s'incarner dans l'auteur.e de la création. L'auditeur.ice possède également sa part créative et sera, ou non, touché.e par ce qu'il ou elle entend, indépendemment du fait que l'on connaisse l'auteur.e ou non.]

Il s'agit plutôt d'un déplacement de la valeur qu'on accorde à un morceau de musique.

Et pourtant, on ne peut que constater la capacité sidérante de l'IA à générer des morceaux au rendu très soigné, et cela dans la totalité des genres musicaux mainstream actuels. Un point de bascule a été franchi au début des années 2020, qui rend ces morceaux quasiment indiscernables de musiques produites par des professionnels, malgré un formatage esthétique manifeste, imputable à la manière dont ils sont générés\footnote{Il est par exemple difficile, à l'heure actuelle et avec des programmes tels que Suno (\url{www.suno.com}) ou Udio (\url{www.udio.com}), de générer des morceaux de musique ``mal joués'', avec des hésitations et des couacs, pour la raison que ce genre de musique ne fait pas partie de leur corpus. Cela s'applique de manière plus générale à tous les genres musicaux à la marge des tendances dominantes.}.


A cet égard, l'un des artistes le plus diffusé sur la plateforme de streaming Spotify, loin devant Nick Cave mais aussi devant Mickael Jackson, Metallica ou ABBA, est un suédois relativement inconnu\footnote{De son vrai nom Johan Röhr.}, usant de plus de 650 pseudonymes différents pour produire de la musique fonctionnelle au kilomètre, dont on imagine, si ce n'est pas déjà le cas, qu'elle pourrait être générée de manière automatique par un algorithme génératif. Cela montre que ce type de musique possède sinon un public, tout du moins un marché, notamment les centres commerciaux qui diffusent ce genre de musique en boucle et contribuent à faire augmenter de manière industrielle le nombre de \textit{streams} de tels titres --~et le revenu généré de la sorte pour l'auteur de ces titres.

Ce genre de morceau, qui est à la création musicale ce que le choix d'un papier peint est à la création artistique dans les arts plastiques, est relativement nouveau dans le domaine musical. 

Se cotoient ainsi plusieurs usage de la musique, qui pourraient être comparée à la différence entre l'attention que l'on porte à une œuvre de maitre 

Le boulversement économique engendré par une telle révolution technologique va probablement causer beaucoup de tort aux musiciens

A l'inverse, peu de gens iraient écouter ces titres en concert, en l'absence d'interprète réel et humain, si tant est qu'un concert soit organisé.

On voit ici que les ``instrument'' de production musicale se spécialisent selon le contexte de leur usage, de manière inattendue.
Si l'instrument de musique réifie et incorpore un système de pensée et d'interaction avec la musique, il peut aussi bien servir à jouer ce pour quoi il a été conçu (et produire à la chaine une musique attendue), qu'être utilisé de manière abusive pour le pousser vers ses limites, vers les frontières de notre langage, vers la marge encore inouïe de l'espace musical.

Mais d'un autre côté, on voit que les outils de composition par IA bousculent l'économie de la musique en permettant à chacune.e de produire des morceaux complets, beaucoup plus facilement qu'auparavant.

Cependant, ce ``catalogue infini'' de propositions de l'IA existe, et permet à chacun.e de réaliser des morceaux d'une élaboration déconcertante, tant ils ressemblent à ce que pendant des années, il a fallu 

[Une suite de Bach tire peut-être une partie de sa beauté de l'arrangement harmonieux de ses notes, mais probablement davantage de ce qu'il a fallu d'invention à Bach pour écrire cet arrangement à l'époque où il vivait, et des limites qu'il a fallu transcender pour arriver à une telle écriture.]

C'est dans ce partage d'expérience que se joue la beauté de la musique et non dans la pure complexité mathématique d'une symphonie ou la célérité d'un solo de guitare.[bof]

A ce jour, les progrès de l'IA ont montré d'indéniables capacités à produire des musiques au rendu très soigné et tout à fait écoutables, entrainant des craintes légitimes pour les artistes dans le marché de la création. 
L'IA est très puissante pour résoudre des problèmes complexes pour lesquels on dispose de beaucoup de résultats. A ce titre, elle fonctionne de manière impressionante pour la génération de musique dans un style imitant des musiques existantes.

On peine à voir de tels résultats de l'IA pour ce qui est de la performance en live de l'IA les instruments de musique numériques.
Peut-être pour la raison que lorsqu'on se rend à une performance de musique live, on attend un engagement de la part du musicien, qu'il se mette, d'une certaine manière, en danger, qu'il partage quelque chose

%Pour autant, l'image romantique de l'auteur/messie/star, qui s'est progressivement établie avec l'influence des médias et les besoins du marketing, est peut-être à relativiser elle-aussi. 

% On entend fréquemment [TODO:redite]cette question, empreinte d'une certaine nostalgie d'un bon vieux temps révolu (et me la suis probablement moi-même posée) de savoir qui était le nouveau Mozart, le nouveau Stravinski, le nouvel Elvis, les nouveaux Beatles, la nouvelle Janis Joplin, le nouveau Mickael Jackson, la nouvelle Madonna, le nouveau Kurt Cobain, la nouvelle Björk, le nouveau Nick Cave, la nouvelle Beyoncé ... bref, le nouveau messie ou la nouvelle madonne révolutionnaire qui vient balayer l'ordre ancien (avec la rance réponse de dire qu'il n'y en a pas). 

%L'engouement autour d'une unique figure responsable de la création a souvent des atours suspects de story-telling, qui évince tout le travail collectif --~de la réduction dans les médias de l'orchestre à son chef ou du groupe de rock à sa chanteuse.

Une œuvre ``intégralement'' (avec les guillemets que requiert cet adverbe dans le contexte d'un modèle génératif basé sur l'imitation d'un corpus créé par des humains) créée par une IA serait-elle capable de trouver un public pour la simple raison que ses individus partagent les références de cette œuvre entre eux, plutôt qu'avec son auteur.ice?

Une musique créée par une IA ne sera jamais créée qu'à partir d'un corpus de références musicales issues de l'histoire de la musique.

qui évacue totalement l'humain perdrait 
Quid d'une œuvre qui évacuerait totalement l'humain?
=> paysage sonore, tel qu'on peu apprécier écouter le bruit des vagues, le chant des oiseaux, l'acoustique feutrée d'un paysage enneigé, les polyrythmies de grenouilles la nuit...


Il apparait évident que la complexité d'une œuvre, qui a pu servir à une autre époque de critère d'évaluation du talent d'un ou une compositrice, n'a plus grande valeur aujourd'hui. Les algorithmes de l'IA peuvent (quasiment) générer des symphonies orchestrales entières et les besoins de l'industrie hollywoodienne pour ce genre de musique ne manqueront pas d'aider ces algorithmes à parfaitement y arriver très prochainement, avec l'avantage d'un calage parfait entre la musique et les effets spéciaux pour une immersion totale du spectateur dans ce ``son et lumière''.

Il apparait tout aussi évident que la création artistique telle que la décrit Nick Cave, est aujourd'hui une part déclinante de la production musicale, et moindre encore de la ``consommation musicale''. L'un des artistes le plus diffusé sur Spotify, loin devant Nick Cave mais aussi devant Mickael Jackson, Metallica ou ABBA, est un suédois relativement inconnu\footnote{De son vrai nom Johan Röhr.}, usant de plus de 650 pseudonymes différents pour produire de la musique fonctionnelle au kilomètre, dont on imagine, si ce n'est pas déjà le cas, qu'elle pourrait être générée de manière automatique par un chatGPT.

Si l'on poursuit cette comparaison entre la notation instrumentale et les possibilités offerte par l'écriture, cette capacité nouvelle de produire et manipuler des sons complexe nous offre les mêmes possibilités que celles que nous offre l'écriture, et nous savons déjà que parmi la quantité de textes écrits de manière automatique, de la liste de course au formulaire administratif, tous n'ont pas une vocation poétique. Pour autant, quand un.e artiste comme Georges Pérec, Annie-Ernaux ou Anne-James Chaton s'en empare, le texte auto-généré devient autre chose.

Au texte omniprésent de l'imprimerie industrielle s'ajoutent aujourd'hui les sons et images.

La musique possède un pouvoir d'activation émotionnelle puissant.

La musique, comme la cuisine, n'est pas seulement une forme de création artistique, c'est aussi (et avant tout, peut-être) une pratique.


% TODO: regarder de nouveau the AI dilemma sur la puissance de l'écriture industrielle


%\noindent L'étude des matériaux algorithmiques au chapitre 5 a fait ressortir deux composantes essentielles venant articuler le fonctionnement des \glspl{DMI}. D'une part la notion de ``modèle intermédiaire'', comme unité de transformation de signaux, permet de définir les relation désirées entre les gestes de l'instrumentiste, les gestes programmés dans l'instrument et la production sonore. D'autre part, l'interconnexion entre ces modèles intermédiaires et les entrées/sorties de l'interface instrumentale nécessite de définir une syntaxe des flux circulants dans ce graphe relationnel. Les notions de signal synchrone et asynchrone reflètent la distinction perceptive entre le continu et le discret et se traduisent généralement dans des protocoles de communication distincts. 

L'élaboration de tels protocoles relève autant de la science informatique que de la musicologie et de la recherche en création.


%Nous avons proposé un protocole (MP) permettant d'articuler ces deux aspects, de manière à permettre la création de soudures entre les modèles intermédiaires, évoquées lors de l'analyse de la relation geste/instrument/son. Le dessein principal de ce protocole est de permettre des soudures suffisamment fortes entre les modèles (en particulier, polyphoniques et continues) pour que puisse y circuler toute la richesse des modulations souhaitées, et suffisamment souples pour permettre des ré-affectations dynamiques à l'envie.

% cf "low coupling / high cohesion"

% De la même manière que la photographie et le cinéma ont renouvellé les motivations sous-jacentes à la peinture, qui s'est départie de la recherche de réalisme au profit l'exploration de nouvelles formes de rapport entre les couleurs, les formes, nos sensations et notre esprit, la musique a elle aussi poursuivi de telles métamorphoses.


%\noindent Sur la base de ce protocole de communication, nous avons ensuite élaboré un système de représentation graphique (mp.TUI) qui tire parti de la technologie des écrans tactiles \textit{multitouch}, pour co-articuler contrôle et représentation dans des objets graphiques interactifs. Les possibilités de personnalisation de ces représentations sont au centre de la conception de cette librairie logicielle et proposent une réponse concrète aux besoins spécifiques et contextuels, qui viennent affirmer l'identité visuelle de l'instrument, au-delà du simple aspect fonctionnel de son contrôle et de son \textit{monitoring}. La dimension esthétique du design de l'interface graphique permet de nouveaux modes d'interaction et de représentation avec des modèles complexes, en même temps qu'elle constitue un support d'expression visuelle à l'attention du public.


% NOMMER LES CHOSES
%\noindent La pratique musicale, notamment au sein de l'ensemble ONE, a permis de confronter les différents outils conceptuels et logiciels développés durant ce travail de recherche et d'évaluer continûment leur pertinence (ou non) dans le présent du jeu musical. L'absence d'idiomes musicaux sur lequel s'appuyer pour l'improvisation collective nous a amenés à effectuer une \iquote{entomologie musicale} et constituer un répertoire de \iquote{karmas}, unités sémiotiques singulières extraites de notre pratique d'ensemble. L'élaboration de ``John'', un outil collaboratif pour la \textit{comprovisation} est également venu concrétiser un certain nombre d'aspects liés à la manière dont l'interaction musicale se construit, non seulement \textit{entre l'instrumentiste et son instrument}, mais également \textit{entre les instruments eux-mêmes} --~qui peuvent s'échanger des données, et surtout, \textit{entre les musiciens} qui s'emparent, dans une anticipation permanente, des gestes et des sons de leurs partenaires.







Les \glspl{DMI} permettent tout cela. Ecrire l'instrument, écrire le son, écrire le geste, écrire l'espace, écrire la représentation de manière nouvelle à chaque performance. Cela ne signifie pas pour autant que toutes ces écritures soient nécessaires ou souhaitables à chaque fois. Dans notre société contemporaine saturée d'images et de sons, le minimalisme et la simplicité du dispositif instrumental permet tout autant de richesse dans la performance. La saturation médiatique ``horizontale'' à laquelle nous sommes exposés se fait souvent au dépens d'une investigation ``verticale'', en profondeur. 
Qui aujourd'hui prend le temps d'écouter un album en entier sur les plateformes de streaming ? Qui prend le temps d'une ``écoute profonde'', comme le prônait Pauline Oliveros, de toute la richesse qui se déploie dans des sons très simples?

Les instruments de musique sont des outils de connaissance de notre corps et de notre esprit, et la puissance des technologies numériques donne accès à une incroyable quantité d'information, à qui veut bien les chercher. Mais ces outils numériques, connectés comme jamais au rythme de l'économie du monde, peuvent aussi être, paradoxalement, des outils d'aliénation de notre attention et de notre conscience, des outils d'isolement social, des outils excluant d'autant plus violemment celles y ceux qui n'y ont pas accès; toutes choses dont nous commençons à mesurer les effets délétères avec l'usage des réseaux sociaux. Les composants utilisés des technologies numériques --~terres rares, métaux lourds~-- sont également une source de destruction de notre environnement réellement alarmante, qu'il est impensable d'ignorer aujourd'hui.

%Il fût un temps lointain où la seule et unique manière de transmettre une œuvre musicale, ou les savoir-faire liés à la pratique d'un instrument était la tradition orale/aurale, de maître à élève. Si cette tradition est loin d'avoir totalement disparue de nos jours, on peut constater que l'élaboration de systèmes de notation musicale, à partir de l'antiquité, a progressivement permis de transmettre des œuvres ainsi que des savoir-faire, au moins en partie, sans avoir recours à la performance musicale elle-même.

% Ce champ de possibilités, qui constitue, d'après les interviews réalisées, une des motivations majeures pour l'utilisation des \glspl{DMI}, implique des choix de design dont la singularité est une marque manifeste. 

La musique et ses instruments sont pétris de paradoxes, de contradictions entre des motivations passionelles et une construction plus rationelle.


\noindent Le poète et mathématicien Jacques Roubaud confiait: \iquote{La poésie dit ce qu’elle dit en le disant. Ce qui exclut la paraphrase. On peut exposer ce que la poésie raconte, mais, si on le fait, on perd ce quelque chose d’essentiel qui est la poésie. À l’extrême opposé, la mathématique ne se développe qu’en se paraphrasant, qu’en se redisant d’une manière différente}. On court ainsi toujours le risque, lorsqu'on cherche à expliquer les motivations sous-jacentes aux outils de création, souvent fortement entrelacées avec celles des œuvres elles-mêmes, de refermer l'horizon qu'elles ouvrent. 
%Il en va peut-être de même de l'IA qui paraphrase ?
Au terme des quelques décennies d'existence des instruments de musique numériques, il reste nécessaire de prendre garde à la calcification précoce de concepts développés lors de l'étude de ces instruments nouveaux, qui pourraient donner lieu à des fondations solides mais stériles. J'espère aussi que les idées, les catégories et les modèles proposés dans ce travail ne seront pas pris pour des règles strictes, mais contribueront au contraire à nourrir le champ des questions, davantage que celui des réponses, ayant trait à l'organologie des \glspl{DMI}, ainsi qu'à l'épanouissement des possibilités créatives qu'ils offrent. Ils ont été, du reste, une manière pour moi de \iquote{travailler mon instrument}.


Qu'est ce que l'instrument peut nous apprendre de nous même? Que peut-il nous apprendre du monde dans lequel nous vivons? Que nous apprend il de l'Histoire et quel futur imaginable peut il nous offrir dans le présent de la performance ?


En se numérisant, les organes de l'instrument de musique deviennent sujet à écriture

% Cette perspective, qui suppose de se défaire d'un certain nombre d'a priori sur le rôle d'un instrument de musique, pose immanquablement des questions d'ordre esthétique voire philosophique sur les motivations musicales, qui dépassent la portée de ce travail. Il a ici été tenté d'en inclure quelques unes qui ont semblé essentielles : 
% \begin{itemize}[noitemsep]
% 	\item l'aspect subversif de la création musicale (et artistique en général) qui vient remettre en question la notion de transparence régulièrement invoquée comme une qualité à poursuivre;
% 	\item l'éphémérité de la performance musicale, qui vient remettre en question les notions de stabilité et de pérénnité des objets également invoquées comme des qualités nécessaires;
% 	\item la (re)distribution, lors de la conception des \glspl{DMI} de l'importance relative des fonctions de composition, d'interprétation, de performance, de production du son, de direction, d'écoute, qui peuvent être confiées à l'humain comme à la machine, en prenant en compte les différences qu'une attribution à l'une ou à l'autre entraîne, en termes de jeu pour le musicien comme en terme de perception par le public;
% 	\item l'inspiration instrumentale, qui peut être d'origine instrumentale (i.e. s'inspirer d'instruments existants), mais également extra-instrumentale, et s'appuyer sur le son lui-même, sur les gestes de performance,
% 	\item cette redistribution des rôles implique une inspiration instrumentale, qui puisse être, justement, extra-instrumentale, par exemple
% \end{itemize}


%Le magicien Yann Frisch évoquait la perte de mystère possible que pourrait entraîner l'omnipotence de la technologie,

%un organe dont on connait les limites, par expérience, par empathie, est le corps humain. 
%Dans un tel contexte d'omnipotence de la technologie, avec son immatérialité, la fulgurance de sa vitesse, son insensibilité à la fatigue, à la douleur, autant qu'à au plaisir et à la joie, pose la question du corps : ses limitées, sa fragilité, mais aussi ses ressources inconnues, expriment plus que jamais son rôle crucial dans la performance ``live'' avec les technologies numériques.

